%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter{Interpolaci\'{o}n con $\wxmaxima$}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
El propósito de este cap\'{\i}tulo es proporcionar una breve introducci\'{o}n a wxMaxima y a continuaci\'{o}n los programas en $\wxmaxima$ y ejemplos de su aplicaci\'{o}n, con los correspondientes gr\'{a}ficos. Los programas que se han implementado son interpolaci\'{o}n Lagrange con respecto a una tabla de puntos, interpolaci\'{o}n Lagrange en los ceros de los polinomios de Chebyshev, interpolaci\'{o}n Newton, Interpolaci\'{o}n de Hermite e interpolaci\'{o}n de Abel-Goncharov.

\section{Introducci\'{o}n a $\wxmaxima$}

$\wxmaxima$ es una interface grafica de usuario para el Sistema de Algebra Computacional($\cas$) $\maxima$.\\

Maxima es un $\cas$ bajo licencia GNU-GPL.
Es, por tanto, software libre en su doble acepción: está disponible el código fuente para que todo el que lo desee adapte el programa a sus propias necesidades y es gratuito por lo que es posible distribuirlo libremente.
Además puede ejecutarse sobre diferentes sistemas operativos, entre estos se encuentran las diversas versiones de Windows, Linux y macOS.

\section{Procedimientos en wxMaxima}

\subsection{Forma de Lagrange}
\begin{enumerate}
\item Polinomio fundamental

\begin{verbatim}
characteristicPol(nodes, k):= block(
  [z, zk:nodes[k+1], Lk:1],
  for zj in nodes do(
    if zj # zk then Lk:Lk*('z-zj)/(zk-zj)
  ),
  return(Lk)
);
\end{verbatim}

\item Forma de Lagrange del polinomio interpolante\footnote{\url{https://bitbucket.org/ivangilcruz/mythesis/raw/HEAD/Thesis/src/Programs/lagrange.max}}

\begin{verbatim}
lagrangePol(points, [op]):= block(
  [zk:[], wk:[], L:0],
  if op # [] then (
    zk:append(zk, points), wk:map(op[1], zk)
  ) else(
    for pj in points do(
      zk:append(zk, [pj[1]]), wk:append(wk, [pj[2]]))
    ),
    for j:0 while j<length(zk) do(
      L:L+(wk[j+1]*characteristicPol(zk,j))
    ),
  return(expand(L))
);
\end{verbatim}

\item Ceros de polinomios de Chebyshev

\begin{verbatim}
zerosChebyshev(degree, [range]):= block(
  [z:[], a, b],
  if range # [] then (
    a:range[1], b:range[2]
  ) else (a:-1, b:1),
  for j:0 while j<=degree do
    z:append(z,[cos(((2*j+1)/(2*(degree+1)))*pi)]),
  return(expand((a+b+(b-a)*z)/2))
);
\end{verbatim}
\end{enumerate}

\subsection{Forma de Newton}

\begin{enumerate}
\item Diferencias divididas

\begin{verbatim}
dividedDifferences(z, w):= block(
  for i:1 while i<=length(w) do(
    for j:length(w) step -1 while j>i do(
      w[j]:(w[j]-w[j-1])/(z[j]-z[j-i])
    )
  ),
  return(w)
);
\end{verbatim}

\item Forma de Newton del polinomio interpolante\footnote{\url{https://bitbucket.org/ivangilcruz/mythesis/raw/HEAD/Thesis/src/Programs/newton.max}}

\begin{verbatim}
newtonPol(z,w):= block(
  [c:dividedDifferences(z,w), y],
  y:c[length(z)],
  for i:length(z)-1 step -1 while i>0 do(
    y:c[i]+('z-z[i])*y
  ),
  return(expand(y))
);
\end{verbatim}
\end{enumerate}

\subsection{Forma de Hermite}

\begin{enumerate}
\item Polinomio fundamental

\begin{verbatim}
characteristicPol(nodes, k):= block(
  [z, zk:nodes[k+1], Lk:1],
  for zj in nodes do(
    if zj # zk then Lk:Lk*('z-zj)/(zk-zj)
  ),
return(Lk));
\end{verbatim}

\item Forma de Hermite del polinomio interpolante\footnote{\url{https://bitbucket.org/ivangilcruz/mythesis/raw/HEAD/Thesis/src/Programs/hermite.max}}

\begin{verbatim}
hermitePol(points, [op]):= block(
  [z, zk:[], wk:[], dwk:[], aj, bj, Lj, H:0],
  if op # [] then (
    zk:append(zk, points),
    wk:map(op[1], zk),
    dwk:map(diff(op[1], z), zk)
  ) else(
    for pj in points do(
      zk:append(zk, [pj[1]]),
      wk:append(wk, [pj[2]]),
      dwk:append(dwk, [pj[3]]))
    ),
    for j:0 while j<length(zk) do(
      Lj:characteristicPol(zk, j),
      aj:(1-2*diff(Lj, z)*('z-zk[j+1]))*(Lj**2),
      bj:('z-zk[j+1])*(Lj**2),
      H:H+(wk[j+1]*aj + dwk[j+1]*bj)
    ),
  return(expand(H))
);
\end{verbatim}
\end{enumerate}

\subsection{Forma de Abel-Goncharov}

\begin{enumerate}
\item Base de Abel-Goncharov

\begin{verbatim}
abelGoncharovBase(nodes, k):= block(
  [t, dtk:[], I:1],
  if k # 0 then(
    for j:0 while j<k do (
      dtk:append(dtk, ['t[j]])
      ),
    dtk:append(dtk,['z]),
    for j:0 while j<k do (
      I:integrate(I, dtk[j+1], nodes[k-j], dtk[j+2]))
  ),
  return(I)
);
\end{verbatim}

\item Forma de Abel-Goncharov del polinomio interpolante\footnote{\url{https://bitbucket.org/ivangilcruz/mythesis/raw/HEAD/Thesis/src/Programs/goncharov.max}}

\begin{verbatim}
abelGoncharovPol(points, [op]):= block(
  [zk:[], wk:[], AG:0],
  if op # [] then (
    zk:append(zk, points),
    wk:map(op[1], zk)
  ) else(
    for pj in points do(
      zk:append(zk, [pj[1]]), wk:append(wk, [pj[2]]))
    ),
  for j:0 while j<length(zk) do (
    AG:AG+wk[j+1]*abelGoncharovBase(zk, j)
  ),
  return(AG)
);
\end{verbatim}
\end{enumerate}
